[法律研究] 2016暴動案 2被告脫罪原因

區域法院 刑事案件2016年第860號
區域法院法官姚勳智
第三被告 第四被告：控罪罪名不成立。

TLDR:
1. 最大被起訴原因 係即場拘捕 或其後在附近拘捕
2. 只需要警員夾好口供 法官有好大機會會相信警員嘅口供 因為警員會被認為誠實可靠
3. 如果無影片去證明你無(或者有啦)犯法 警員嘅口供可能足以定罪
4. 有關"或其後在附近拘捕" 有個案係有影片錄到被告衝擊 離開後喺附近被捕(不明原因) 最後對比影片中衣著而定罪
5. 警員砌你生豬肉唔使成本 無後果

總結
警方係極之想 即場拘捕示威者
拘捕嘅原因並不重要
懷疑7月7日旺角衝突 主要目標可能係圍捕示威者
歡迎學術討論
這些目無法紀的暴力行為，嚴重影響香港法治的核心價值，我對此感到十分憤慨及痛心，並予以強烈的譴責。

裁決理由書節錄:
在旺角豉油街及通菜街交界被警員以非法集結罪被拘捕，而第三及第四被告則在7時10分及7時15分在現場被拘捕

陳紹鈞Leo（第三被告人)
證供撮要
PW(Police Witness)4警長33325趙卓威，他主要講述看見第三被告投掟磚頭的情況及制服他
追截期間，第三被告沒有離開過他的視線範圍，雖然約相隔30呎之間，沒有其他人遮蓋第三被告的影像
第三被告被制服，坐回在地上，其後除掉口罩，第三被告更說：「光明正大，影住我吖。」
他看見第三被告在P10-D3（1）位置向他右手面掟磚
他講述在跑過花園街交界後，當時看見第三被告掟磚時，沒有其他人在投掟。他亦有看見第三被告的背囊及口罩
第三被告面對的第二項暴動罪，控方主要指出他在逃跑時向追逐的警員方向掟磚

證據分析和裁斷
第三被告的證供而言，他主要講述自己是公民記者，只是在場拍攝作紀錄，並無參與任何破壞社會安寧
但為何他的拍攝最後片段只到6時38分（D3（18）），為何這麼大規模的對峙，第三被告竟又不會作拍攝呢？
第三被告也曾解釋說，因為這樣的對峙並非不尋常，更說收機打算回家，而胸口的運動攝錄機亦可繼續拍攝突發情況等等
明顯地，第三被告在庭上講述的情況並非事實，本席不接納他的口供。

可是，第三被告並無責任證明任何事情，舉證責任全在控方，就第三被告當時的舉動並無任何錄影片段可看出來，控方主要只依賴PW4警長33325趙卓威的證供
第三被告被制服時手上仍然持有一手提電話，事出突然且迅速，要一邊拿著磚頭，另一手拿著手提電話，雖並非不可能之事，但在這般迅速逃跑間如此投掟也非易事
當時第三被告在這情形下亂作逃跑至被制服，雖然非常不智及可疑，但始終並無完全可穩妥地倚賴及肯定的證供來說出第三被告當時的角色及行為究竟是甚麼。在這情況下，本席裁定控方未能在毫無合理疑點下證實第三被告干犯暴動罪。
而非法集結罪在缺乏肯定的證供情況下也難以作出交替的定罪。
因此，本席正式裁定第三被告第二項控罪罪名不成立。

孫君和（第四被告人)
證供撮要
PW6警長33856陳栢勤，他主要講述看見第四被告向警員掟磚的情況
人群前方有火堆，不斷有人加入雜物助燃，旁邊亦有的士車窗已被破壞，當時人群中有人叫「黑警」，他沿豉油街左邊直望洗衣街公園出口附近，看見第四被告站在欄桿上，穿綠色風褸，頭髮「gel」得很高，並叫「黑警死全家」。
其後第四被告從欄桿下來，右手拿著磚頭掟向警察方向，位置在地圖P14，欄桿是D1，掟石在D2的位置，他在X的位置，相隔一街之遙，他於是向第四被告叫「唔好掟石」。他雖在blue team隊員後方，但因第四被告曾站高，所以仍看見他。
警員接著採取行動衝前，他向前跑過花園街交界，期間把第四被告拘捕。

PW5偵緝警員822胡世昌，當天他協助PW4看管被制服後的第三被告，並從他身上搜出一頂黑色帽P11及一個口罩P12。盤問下，他指出警方向花園街推進時，他在較後位置，而花園街交界的人群則向警員掟石。

證據分析和裁斷
至於第四被告面對的第三項暴動罪，同樣地，並無任何錄影片段可看見如PW5所述第四被告掟磚的情況，控方完全只倚賴PW5的證供
PW5在庭上的證供與其記事冊及兩份證人口供竟然有著重大的差異。究竟第四被告是在警方驅逐前，還是在之後才掟石呢？是一次還是兩次呢？PW5且相隔一街之遙，且身在戰術小組之後作出非常遠距離的觀察，本席必須非常小心考慮。
但為何他說看見第五被告在欄杆上，但其後的證人供詞又沒有提及呢？凡此種種，本席實在難以安穩地採納此證人的證供。
第四被告過往且並無任何刑事定罪紀錄，本席亦須予以考慮。在這情況下，本席認為控方未能在毫無合理疑點下證實第四被告干犯暴動罪。

push

歡迎學術討論

有用post 推上熱門

我冇野講，我要見律師

洗走膠post

推 一齊去幫手推啲正經/正面post

咁有用post冇人推

我冇野講

所以呢排無論咩事都有狗係咁拍片

推

我冇野講，我要見律師

Push

lm聽朝再詳細睇

根本唔想比你走 局黎 放你去到旺角就收網
旺角佢地主場黎 佔旺魚蛋玩到熟哂啦

唔怪之得咁撚多cam man

有咩用

個陶輝根本特登

bookmark左先

推！！

應該淨係學術交流有用

結論：如果有cam影到你扔野>比人制服>比人查身分證
既全程 就好易入

否則d片有長空白期 或者冇片，要靠狗既供詞

狗講既野就好易有bug（有第三方既片證明更佳）
就告唔入

話說有冇告得入既案例睇下

所以以後全部示威者都全黑 個個一樣樣
避免被一take過影到犯案>被拉
就好難告得入

因為警察就算現場拘捕，都好難認人認出/證明你就係扔磚果個

同時比人check到八達通/地址都唔大問題
除非有連續既cam影到你扔野>走佬>嘟卡

推正經po

唔識野無得討論 只可以幫推

當然暴動罪呢條on9係麻煩少少
因為無記錯定性做暴動 就出現過係現場都有機會奶野

所以一定唔可以現場被捕

走佬一定要行到範圍外既地鐵站上車

走佬>走出範圍>上車
唔可以比人連續影到

所以咁緊要逃出現場先？上左樓party room 嗰啲點計？

佢地係想搵對佢地有利既片出黎咋 根本係特登與民為敵。

睇依家情況政府唔敢亂定性 不過保障自己 各位注意返巴打講既野 減低風險

Pish

最緊要唔好有cam冇長空白期咁影到你扔野去到確認身分成個過程

確認身分可以係比人拘捕/查老身/除mask認到樣/用個人八達通

逃離現場的確係要 至少唔洗比人現場拘捕

所以blackblock係好重要， 最重要遮埋耳仔
影到片都唔知邊個打邊個

推學術討論

呢啲先係真正既我無野講呀

AI加錄影
以後就算只係遊行
我都會包到成隻豬咁

第三被告真是公民記者,完全被砌生豬肉,極悲慘,好彩天有眼

拯救義士

case study
must do!

警員會被認為誠實可靠

信果個有幻覺就睇醫生，2019年喇

我無嘢講

視乎法官

我冇野講
我要見律師

黑衫黑長褲

而家黑警誠信破產, 告乜都唔入